\documentclass[a4paper, 11pt]{report}
\usepackage[obeyspaces,spaces]{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Compagnon d'apprentissage}
\author{Boris Mansencal \& Léa Pillette}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Architecture globale}

L'architecture du compagnon se découpe en trois parties :
\begin{itemize}
\item scénario OpenViBE
\item Moteur de règles
\item Compagnon Android
\end{itemize}

Le scénario OpenViBE calcule des scores de performances par essai et les envoie vers le moteur de règles, via LSL.

Le moteur de règles reçoit des scores, via différent ports LSL, et, suivant un arbre de décision, choisit d'envoyer ou non des commandes au compagnon Android, via WebSockets.

Le compagnon Android effectue des animations faciales ou vocales en fonction des commandes reçu par le moteur de règles.

La figure \ref{SchemaGeneral} montre le schéma général de fonctionnement.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{schemaGeneral1.png}
\caption{Schéma général de fonctionnement}
\label{SchemaGeneral}
\end{figure}



\subsection{Scénario OpenViBE}

 Le scénario OpenViBE doit envoyer des scores, suivant la performance de l'apprenant, au moteur de règles.
 Pour ce faire, différentes boites ont été rajoutées à OpenViBE.
\begin{itemize}
\item {\em Trial Confusion Matrix} calcule une matrice de confusion en fonction de deux stimulations en entrée : les stimulations indiquant les taches à effectuer et les stimulations issues du classifieur. Cette boite diffère de {\em Confusion Matrix} car elle calcule calcule la matrice de confusion sur un ou plusieurs essais complets (et non par résultat du classifieur). Cette boite a huit paramètres :  deux booléens {\em Percentages} and {\em sums} comme {\em Confusion Matrix}, {\em N} pour le nombre d'essais sur lequel est calculé la matrice, {\em E} pour le nombre d'essais de superposition({\em epoch}), {\em Start trial} pour le signal utilisé pour la stimulation indiquant le début d'un essai, {\em End trial} pour le signal utilisé pour la stimulation indiquant la fin d'un essai, et enfin {\em  Class1} et {\em Class2} pour les signaux indiquant la première et seconde classe obtenues par le classifieur. %est-ce que ``signal'' est le bon terme ? flag ? define ?
\item {\em Accuracy Computer} calcule l'{\em accuracy} de la matrice d'entrée et produit une valeur unique en sortie.
\item {LSL ExportG} permet d'exporter différents types OpenViBE via LSL : Signal, Stimulations, Streamed-Matrix. Il s'agit d'une généralisation des boites LSL existantes ({\em LSL Export} et {\em LSL Export (Gipsa)}). Il est en effet possible de rajouter des entrées, et de spécifier pour chaque entrée le nom, le type et le {\em source id}.
\end{itemize}

TODO: parler de stimulation EndMeasure !
%necessaire pourquoi ?
ça permet de ne pas déclencher directement le compagnone (temporisation).

\subsection{Le moteur de règles}

Le moteur de règles reçoit des valeurs de performance et des stimulations depuis le moteur de règles, via LSL. 

%fichier de configs

%règles dans le temps 

Suivant les règles définies, il envoie quand nécessaire des commandes vers le compagnon.

Les commandes sont des ordres de haut-niveau. Par exemple, faire l'expression {\em E1} tout en disant la phrase {\em P1}, suivi de l'expression {\em E2}, puis de l'expression {\em E3} et la phrase {\em P2}.   

TODO dire que ca s'appelle {\em RuleEngine}

TODO: parler de stimulation EndMeasure !

\subsection{Compagnon}

Le compagnon reçoit des ordres haut-niveau.
Deux types de comportement peuvent être déclenchés : animation faciale et messages sonores.


Les messages sonores sont accompagnés d'un alignement des phonèmes pour pouvoir réaliser l'animation de la bouche (cf section \ref{ch:alignSphinx}). %TODO: est-ce le bon renvoie ???
Expliquer phonèmes->visèmes.

\subsection{Adaptation de l'architecture}

Les trois modules n'étant liés que par des connections réseaux (et les formats d'échange associés), la chaîne de traitement peut être adaptée pour changer les traitements effectués.

Le module OpenViBE est le plus simple à modifier. Il suffit de changer le scénario, tout en continuant à envoyer les stimulations et les valeurs de performances aux modules suivants.
Par exemple, la figure \ref{SchemaDesignParticipatif} montre une scénario envisagé pour le design participatif du compagnon, où la tache évalué consiste à dessiner des formes à l'aide de la souris. Le module OpenViBE a été adapté pour le scénario désiré. Le Compagnon est remplacé par un module {\em evalPhrases} qui permet à l'utilisateur d'évaluer les phrases envoyées par le moteur de règles. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{schemaDesignParticipatif.png}
\caption{Schéma général de fonctionnement}
\label{SchemaDesignParticipatif}
\end{figure}

Il est aussi possible de simuler certains modules de la chaîne.
Par exemple, deux simulateurs sont fournis: {\em PerfSimulator} et {\em ServerGUI}.

{\em PerfSimulator} permet de remplacer complètement le module OpenViBE. Il envoie des performances et des stimulations données vers le module suivant dans la chaîne de traitement, vraisemblablement {\em RuleEngine}. La figure \ref{SchemaPerfSimulator} montre une chaîne de traitement avec le {\em PerfSimulator}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{schemaPerfSimulator.png}
\caption{Schéma avec {\em PerfSimulator}}
\label{SchemaPerfSimulator}
\end{figure}

{\em ServerGUI} remplace à la fois le module OpenViBE et {\em RuleEngine}. Il envoie directement au module suivant dans la chaîne, au compagnon, des phrases et des animations à exécuter. La figure \ref{SchemaServerGUI} montre une chaîne de traitement avec le {\em ServerGUI}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{schemaServerGUI.png}
\caption{Schéma avec {\em ServerGUI}}
\label{SchemaServerGUI}
\end{figure}


\section{Compagnon}


Les animations sont réalisées à partir d'un suite d'images. Ainsi elles peuvent être créées hors-ligne, et ne nécessitent pas d'être des formes vectorielles. Néanmoins, elles ne sont donc pas indépendantes de la résolution et doivent être crées à une résolution proche (ou plus élevée) que la résolution cible .

Les messages sonores sont présents sous la forme de fichiers sonores enregistrés hors ligne. Pour le moment, un système de Text-To-Speech (TTS) est utilisé pour générer ces messages hors ligne (cf Annexe~\ref{app:TTSOSX}) . Les messages possibles étant limités et connus à l'avance, le TTS n'a pas à être utilisé en ligne. 
\cite{arndt2013effects} suggère que les utilisateurs peuvent être frustrés et déçus par la qualité des systèmes TTS. %ils utilisent des systèmes de 2008...
A terme, pour avoir plus de réalisme et de meilleurs intonations, il sera préférable de faire interpréter les messages par des personnes réelles, des acteurs par exemple.


%TODO !!!
 L'animation de la bouche se fait via des visèmes, c'est-à-dire des représentations élémentaires des phonèmes. %TODO meilleure definition.
 %Pour pouvoir réaliser l'animation de la bouche, synchronisée avec le son, il est nécessaire de connaitre à quels moments se produisent les phonèmes. 




 Les fichiers de ces animations faciales et des messages sonores sont tous distribués avec l'application sur le smartphone. On se référera aux Annexes~\ref{ch:optimImages} et \ref{ch:compressSon} pour compresser ces données.

%TODO: détailler les animation : 2 segments (Attack/Set/Relax) et points de syncrhonisation

 %Animations en PNG, 
%TTS fait hors ligne.
%Tout est inclus dans le compagnon et présent sur le smartphone.


\subsubsection{Commandes}

 Les commandes envoyées aux compagnon sont des ordre de haut niveau.

  détailler BML 

\subsubsection{Architecture}

ConfigurationWidget : premier volet de l'interface présenté à l'utilisateur. Il permet de configurer différents paramètres du compagnon : l'adresse du serveur, le visage et la voix utilisés pour le compagnon.

Widget est la widget affichant le visage du compagnon en plein écran sur le smartphone.



\subsubsection{Animation}

 Une animation est découpée en trois segments : {\em Attack}, {\em Set} et {\em Relax}.
A chaque extrémité de segment se trouve un point de synchronisation. Ils sont donc au nombre de quatre : {\em Start}, {\em AttackPeak}, {\em Relax}, {\em End}. Les animations vont pouvoir être synchronisée entre elles à partir de ces points (cf section~\ref{}).

 %TODO: faire figure !!!!

On s'est inspiré ici de ce qui est fait dans le Behavior Language Model\footnote{\url{http://www.mindmakers.org/projects/bml-1-0/wiki}} (BML). Néanmoins, la solution implémentée est plus simple et moins souple que celle de BML car le nombre de segments (ou de {\em sync-points}\footnote{\url{http://www.mindmakers.org/projects/bml-1-0/wiki\#Synchronisation}}) est fixe  pour toutes les animations. La figure \ref{BMLSynchro} montre un exemple des points de synchronization pour un comportement {\em gesture} de BML.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{gesturephasesBML.png}
\caption{Exemples de points de synchronisation pour le comportement {\em gesture} dans BML [source: BML specification]}
\label{BMLSynchro}
\end{figure}
%TODO: source de la figure !!!

\subsubsection{Implémentation}

Implémentation en Qt/C++. Avantage : portable sur différent types de plate-formes (notamment Android, Raspberry Pi, iOS, ...) avec un minimum de code spécifique à la plate-forme cf Annexe~\ref{ch:androidSpecific}.

%Design : l'intensité n'a pas de sens pour les visemes ?...

%TODO: expliquer TrackPlan, SpeechPlan et FacePlan !!!  SpeechPlanUnit et FacePlanUnit.


MainWindow passe de ConfigurationWidget à Widget.
Widget possède un Planner. Un Planner est une interface. Il permet d'ajouter un BehaviorBlock au plan courant puis de jouer le plan à chaque pas de temps.
Widget possède en fait un SimplePlanner, classe fille concrète de Planner. Un SimplePlanner possède un SpeechPlanner, un FacePlanner et un ControlPlanner. Le SpeechPlanner et le FacePlanner sont utilisés pour prévoir un SpeechPlan et FacePlan qui vont être ajoutés au plan courant. Le FacePlanner ne modifie que le FacePlan. Le SpeechPlanner modifie le SpeechPlan et le FacePlan car il doit empiler les animations liées au mouvements de la bouche (visemes).

Le SpeechPlanner met à jour 2 plans : le SpeechPlan et le FacePlan correspondant.  SoundPlayerSpeechPlanner est une classe fille concrète de SpeechPlanner. Elle possède un LipSync qui à un SoundFileSpeechBehavior permet d'associer les visèmes correspondants dans le SpeechPlan.


%Couplage faible avec le serveur : juste les BehaviorType, Behaviors et Synchros
%Si une animation demandée n'est pas présente, elle est remplacée par Idle 


\subsubsection{Ressources Qt}

On utilise le système de Ressources Qt pour distribuer données (fichiers sonores et images).\footnote{\url{http://doc.qt.io/qt-5/resources.html}}. C'est en effet ma solution la plus portable pour distribuer des données sur différentes plate-formes : les données sont directement intégrées à l'exécutable produit.

Pour éviter d'avoir une taille d'exécutable gigantesque, il convient de compresser les données embarquées. Les annexes \ref{ch:optimImages} et \ref{ch:compressSon} détaillent comment compresser respectivement les images et les fichiers sonores.

Les ressources sont listées dans un ou plusieurs fichiers {\em qrc}. Il a été choisi d'utiliser plusieurs fichiers {\em qrc} pour éviter d'avoir un fichier très gros à compiler (et possiblement amener le système à swapper), cf Annexe~\ref{ch:decoupageQRC}.


\section{Moteur de règles}

Il semble que la première stimulation envoyé par le scénario OpenViBE n'est pas reçu par le moteur de règles.

%TODO: faire schéma avec timeline 
% avec les stimulations qui sont envoyées et les performances (accuracy) calculées

On considère que le scénario envoie une stimulation {\em après} les performances calculées. Cela simplifie la conception du moteur de règles. Celui-ci n'a qu'à accumuler les stimulations et les performances reçues, et à les traiter quand cette stimulation de fin de mesure est reçue. Ça permet aussi de ne pas déclencher immédiatement après que la fin de l'essai.


Sous windows : avoir liblsl.dll dans le PATH ou dans le répertoire contenant l'exécutable



\section{Extension du compagnon}

\subsection{Création des animations}

Les animations sont des suites d'images.
Tous les formats d'images supportés par Qt peuvent être utilisés\footnote{\url{http://doc.qt.io/qt-5/qtimageformats-index.html}}

Actuellement, les animations ont été créées avec SynfigStudio. Ce logiciel permet de faire de l'animation 2D vectorielle et d'exporter en suite d'images, au format PNG par exemple. Néanmoins, les animations pourraient être réalisées avec n'importe quel autre logiciel permettant d'exporter un suite d'images (Blender par exemple). 

Les images fournies avec le compagnon sont actuellement au format PNG, donc un format de compression sans perte. Ce format a été préféré à d'autres formats avec perte (JPEG par exemple) pour s'assurer qu'il n'y a pas d'artefacts de compression apparaissant sur les animations. Néanmoins, les fichiers obtenus sont plus lourds que ce que l'on pourrait obtenir avec de la compression avec perte. L'annexe~\ref{ch:optimImages} détaille comment optimiser les images. La section~\ref{app:png} détaille l'optimisation des images au format PNG. La section~\ref{app:webp} donne aussi des indications pourquoi le format WebP n'a pas été retenu.

 Il sera toujours possible de passer à un format de compression avec perte (JPEG à 90\% par exemple) si le compagnon devait embarquer beaucoup d'animations et que son occupation mémoire devenait critique.

 
\subsection{Ajout d'un nouveau visage}

  Ajout des images dans ressources : régénérer le fichier de ressources (cf Annexe~\ref{app:Compilation})
  Ajout d'un fichier XML
  Ajout d'un screenshot du visage

  contraintes : les fichiers XML et PNG doivent avoir le même nom (basename). Le nouveau visage est chargé uniquement si les deux fichiers sont présents

  détails fichier XML
  pistes ??? 

  Il faudra recompiler : (cf Annexe~\ref{app:Compilation})

  \subsubsection{format XML}

\paragraph{Animation}

L'élément {\em Animation} a deux attributs obligatoires : {\em behavior} qui définit le type de comportement concerné par cette animation et {\em element} qui désigne la partie du visage concernée par cet élément. Les valeurs que peut prendre l'attribut {\em behavior} sont limités (cf BehaviorType.hpp et  PixmapFacePlanner::initMaps()). Les valeurs possibles pour l'attribut {\em element} ne sont limitées que par les éléments définis précédemment dans {\em ElementList}.
%TODO: détailler ce que fait cet exemple
\begin{verbatim}
<Animation behavior="Idle" element="Eyes">
\end{verbatim}

Deux autres attributs peuvent être définis pour une animation : {\em intensityLow} et {\em intensityHigh} qui permettent de définir pour quelle intensité de {\em behavior} cette animation va être utilisée. On doit respecter la condition : $0.0 <= intensityLow <= intensityHigh <= 1.0$. 
Par exemple :
%TODO: détailler ce que fait cet exemple
\begin{verbatim}
<Animation behavior="Happy" intensityLow="0.75" intensityHigh="1.0" element="Mouth">
\end{verbatim}
Les valeurs par défaut de {\em intensityLow} et {\em intensityHigh}, prises si les attributs ne sont pas spécifiés, sont respectivement 0.0 et 1.0.

%TODO: dire ce qu'il se passe si plusieurs intervalles se chevauchent !

%TODO: dire ce qu'il se passe si on recoit une intensité qui n'est pas dans les intervalles prévus !

\paragraph{AnimationSegment}

L'élément {\em AnimationSegment} définit un segment d'animation. Un {\em AnimationSegment} a deux attributs obligatoires : {\em type} et {\em dir}. {\em type} spécifie le type du segment et {\em dir} spécifie le répertoire dans lequel se trouvent les images de l'animation.

Quatre valeurs sont autorisées : {\em Attack}, {\em Set}, {\em Relax} et {\em Reversible}. Les trois premières correspondent aux trois phases définies pour une animation. Le type {\em Reversible} correspond à une animation pour laquelle les images spécifiées correspondent au segment {\em Attack}, la dernière images est utilisée pour le segment {\em Set}, et les images sont utilisées dans l'ordre inverse pour le segment {\em Relax}. Dans une {\em Animation}, il ne peut y avoir qu'un {\em AnimationSegment} de type {\em Reversible} et s'il est spécifié c'est l'unique {\em AnimationSegment} présent.

La valeur de l'attribut {\em dir} est un chemin spécifié dans les ressources du compagnon (il doit donc commencer par le caractère {\em :}). Les images y sont chargées dans l'ordre lexicographique. Deux attributs facultatifs {\em startIndex} et {\em endIndex} permettent de spécifier les images à utiliser pour ce segment d'animation. {\em startIndex} indique l'indice de la première image utilisée pour l'animation. Sa valeur par défaut est 0. {\em endIndex} indique l'indice de la dernière image de l'animation. Sa valeur par défaut est -1, indiquant que la dernière image du répertoire doit être utilisée comme dernière image de l'animation.


\subsection{Création de nouveaux messages}

 Le compagnon utilise des fichiers son pré-enregistrés pour les messages. Ces fichiers peuvent donc avoir été enregistrés ou obtenus par un système de Text-To-Speech (TTS) par exemple. A chaque fichier son doit aussi correspondre un fichier d'alignement, détaillant les phonèmes et leur segment temporel. 

\subsubsection{Text-To-Speech}

Actuellement, les messages sont générés hors-ligne par le système de Text-To-Speech (TTS) présent sous MacOSX ou par un service en ligne de Google. Le système TTS de MacOSX propose différentes voix : trois voix françaises (2 femmes et 1 homme), trois voix québécoises (2 femmes et 1 homme) et environ 25 voix anglaises avec différents accents (9 US femme, 6 US homme, 2 UK femme, 2 UK homme, 1 australien femme, 1 australien homme, 1 indien, 1 irlandais, 1 écossais, 1 sud-africain). On se référera à la section~\ref{app:TTSOSX} pour créer effectivement de nouveaux fichiers sonores avec le système TTS de OSX. Le service en ligne de Google ne semble fournir que deux voix : 1 US et 1 UK. On pourra se référer à la section~\ref{app:TTSGOOGLE} pour générer de nouveaux fichiers sonores avec ce service de Google.

La section~\ref{app:autresTTS} référence d'autres solutions de TTS.
  %TODO: citer le papier de Jérémy !!!

 %cf Annexe pour TTS sous OSX
 %cf Annexe pour autres systèmes de TTS
%cf Annexe pour compression en ogg (la compression étant avec perte, il faudra faire l'alignement (cf section suivante) avant de compresser les fichiers)
 


\subsubsection{Alignement}

 Pour pouvoir réaliser l'animation de la bouche, synchronisée avec le son, il est nécessaire de connaître à quels moments se produisent les phonèmes. Plus précisément, la durée du fichier son est découpée en segments (temporels) pour lesquels on précise le phonème correspondant. Ce découpage se nomme l'alignement.
 
 Actuellement, l'alignement est réalisé hors-ligne avec le logiciel Sphinx3, développé par Carnegie Mellon University\footnote{\url{http://cmusphinx.sourceforge.net/}}.

 Cependant, Sphinx3 est relativement ancien, peu maintenu et non exempt de problèmes. Par exemple, pour certains fichiers l'alignement ne fonctionne pas. En cas de problème il reste possible de faire l'extraction manuellement (cf Annexe~\ref{ch:alignSphinx}). 
%A noter, actuellement, il n'y a pas de vérification que le fichier phseg a la meme longueur que le fichier son. Cela donne l'avantage de pouvoir utiliser des fichiers d'alignement générés pour une autre voie, si Sphinx3 n'a pas été capable de faire l'alignement pour la voix demandée. %TODO: ext-ce qu'on le dit ici ???
 
 A terme il serait souhaitable d'utiliser une autre solution que Sphinx3. Notamment de nombreuses solutions de  reconnaissance vocale s'appuyant sur du {\em deep-learning} commencent à être disponibles (Kaldi\footnote{\url{http://kaldi-asr.org/}}, Baidu's warp-ctc\footnote{\url{https://github.com/baidu-research/warp-ctc}}, ...). Ces solutions semblent avoir de biens meilleures résultats en reconnaissance vocale. Il faudrait vérifier si elles permettent de faire de l'alignement. Jean-Luc Rouas travaille sur ces problèmes au LaBRI.
 

\subsubsection{Compression}

 Une fois l'alignement réalisé, les fichier sonores sont compressés pour prendre moins de place sur le smartphone.
 %Les fichiers son étant distribués sur le smartphone, il convient de les compresser pour qu'ils prennent le moins de place possible.
 Qt, via QmediaPlayer, utilisé pour la lecture de ces fichiers, supporte différents formats sonores, suivant les codec installés sur la plate-forme. Sur linux, la liste des formats supportés dépend des plugins GStreamer installés (gstreamer-plugins-{bad,base,ugly,good} packages). %TODO list !!!
 Le format ogg/Vorbis a été choisi car il fournit une compression (avec perte) pour une qualité donnée comparable au format MP3, sans être encombré par les brevets.
 On pourra se référer à l'annexe~\ref{ch:compressSon} pour la compression effective des fichiers sous linux.

% Le format ogg semble offrir un taux de compression correct, pour une qualité acceptable, tout en n'étant pas encombré par des problèmes de licence. L'annexe~\ref{ch:compressSon} présente la compression effective en ogg/Vorbis sous linux.

 
\subsection{Ajout de nouvelles voix}

  copier les fichiers sons 

 regénérer le fichier de ressources et recompiler (cf Annexe~\ref{app:Compilation})

\subsection{Compilation et déploiement}

\subsubsection{Génération du fichier ressources}

script dispo

Parler de l'inconvénient : tous les visages/toutes les voix sont chargées bien qu'un seule soit utilisé. (cf Annexe~\ref{ch:decoupageQRC}); le temps de compilation est conséquent.



\subsubsection{Compilation avec QtCreator}

TODO
et en ligne de commande ?

\subsubsection{Installation sur smartphone Android}



\bibliographystyle{plain}
\bibliography{rapport}

\appendix  %Annexes

\chapter{Optimisation des images} %optimisation ou compression ???
\label{ch:optimImages}

\section{PNG}
\label{app:png}

Comme les images des animations sont distribuées avec le compagnon sur le smartphone, il est préférable qu'elles prennent le moins de place possible et il est donc fortement recommandé d'optimiser leur taille au mieux. Cette section détaille comment optimiser chaque image individuellement, au format PNG notamment. Néanmoins l'optimisation reste uniquement spatiale (i.e., par image) et non temporelle. A l'avenir, on pourrait envisager d'autres formats avec compression spatiale (MNG/APNG ou la famille des codec MPEG par exemple).

\paragraph{OptiPNG}

{\em OptiPNG}\footnote{\url{http://optipng.sourceforge.net/}} permet de compresser les images au format PNG sans perte d'information.

Différents niveaux d'optimisations sont accessible avec l'option {\em -o}. Le choix {\em -o5} semble être un bon compromis entre le gain de compression et le temps d'exécution (surtout si une passe avec Zopfli est faite ensuite, cf paragraphe suivant).

 Un script {\em scriptCompressOptiPNG{\_}linux.sh} est fourni pour compresser toutes les images des sous-répertoires d'un répertoire donné.

\paragraph{Zopfli}

 {\em Zopfli}\footnote{\url{https://github.com/google/zopfli}} est une implémentation de l'algorithme DEFLATE par Google. Il s'agit de l'algorithme de la zlib, qui est notamment utilisé pour la compression des PNG.
 
 L'implémentation de Google est directement intégrée dans un compresseur PNG : {\em ehoeks-zopfli-png}\footnote{\url{https://code.google.com/archive/p/ehoeks-zopfli-png/source/}}.
 
 Pour le compiler sous linux, il peut être nécessaire d'installer la librairie PNG (libpng-devel sous Fedora), de rajouter {\em \#include ``zlib.h''} à png-optimizer.c, et {\em -lz} au Makefile fourni. Il peut aussi être nécessaire de modifier dans png{\_}optimizer.c, la fonction initImageData() (en rajoutant ``*4'' par exemple), pour pouvoir compresser de grosses images.

 La re-compression avec Zopfli effectuant différentes tentatives, elle est très longue. Il est possible de régler le nombre de tentatives de {\em ehoeks-zopfli-png} avec l'option {\em --i}. L'option {\em --i50} semble un bon compromis au vu des gains de compression apportés (cf paragraphe suivant).

 Un script {\em scriptCompressZopfli{\_}linux.sh} est fourni pour compresser toutes les images des sous-répertoires d'un répertoire donné.

\paragraph{Benchmarks}

Le tableau suivant présente les gains de compression pouvant être obtenus avec {\em OptiPNG} et {\em Zopfli} sur un fichier PNG produit par SynfigStudio.

\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
  \hline
  commande & taille (octets) & temps de compression & quotient de compression\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Data{\_}compression{\_}ratio}\\
  \hline
  [PNG original] & 162751 & n/a & n/a\\
  optipng -o5 & 83376 & 0m11.315s & 1.9520 \\
  optipng -o7 & 83376 & 0m21.730s & 1.9520 \\
  optipng -zc1-9 -zm1-9 -zs0-3 -f0-5 & 82983 & 1m30.256s & 1.9613 \\
  zopfli --i15 --png & 147469 & 0m14.740s & 1.1036 \\
  zopfli --i50 --png & 147406 & 0m38.942s & 1.1041 \\
  zopfli --i250 --png & 147240 & 2m54.808s & 1.1054 \\
  zopfli --i500 --png & 147226 & 5m43.983s & 1.1055 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i15 --png & 74541 & 0m33.050s & 2.1834 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i25 --png & 74530 & 0m42.635s & 2.1837 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i50 --png & 74431 & 1m05.608s & 2.1866 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i250 --png & 74314 & 4m15.808s & 2.1900 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i500 --png & 74279 & 8m05.344s & 2.1911 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i1000 --png & 74213 & 15m54.311s & 2.1930 \\
  \hline
\end{tabular}

Des tests réalisés sur un plus grand ensemble de fichiers (755) sont présentées dans le tableau suivant. Il est à noter que toutes ces images ont été produites avec SynfigStudio et présentes des formes ``très géométriques'' assez éloignées d'un dessin ``au crayon''. 

\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
  \hline
  commande & taille (octets) & taille (Mo) & quotient de compression \\
  \hline
  [PNG originaux] & 8434356 & 8.3 & n/a \\
  optipng -o5 & 8175268 & 8.1 & 1.0317 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i25 --png & 7282967 & 7.3 & 1.1581 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i250 --png & 7262878 & 7.2 & 1.1613 \\
  \hline
\end{tabular}


Un autre test (21/07/2017) sur les 2601 images des animations de Marie.

\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
  \hline
  commande & taille (Ko) & taille (Mo) & quotient de compression \\
  \hline
  [PNG originaux] & 34300 & 34 & n/a \\
  optipng -o5 & 24480 & 24 & 1.4011 \\
  optipng -o5 \& zopfli --i50 --png & 24372 & 24 & 1.4074 \\
  \hline
\end{tabular}
La compression par zopfli n'apporte qu'un gain marginal ici. Les images étant en noir et blanc, la compression par optipng suffirait.


\section{WebP versus PNG}
\label{app:webp}

WebP\footnote{\url{https://developers.google.com/speed/webp/}} est un nouveau format de compression introduit par Google. Ce format est supporté par Qt5.
WebP fournit deux modes de compression : avec ou sans perte. 

L'outil {\em cwepb}\footnote{\url{https://developers.google.com/speed/webp/docs/cwebp}} permet de convertir des fichiers images (PNG, JPEG, TIFF, ...) au format WebP.
La commande suivante permet par exemple de convertir une image de PNG vers WEBP sans perte:
\begin{verbatim}
cwebp -lossless -q 100 image.png -o image.webp
\end{verbatim}


\paragraph{benchmarks}

Le tableau suivant présente la compression obtenue sur le même fichier PNG que précédemment.

\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
  \hline
  commande & taille (octets) & temps de compression & quotient de compression \\
  \hline
  [PNG original] & 162751 & n/a & n/a \\
  optipng -o5 \& zopfli --i1000 --png & 74213 & 15m54.311s & 2.1930 \\
  cwebp -lossless -q 100 & 64578 & 0m2.538s & 2.5202 \\
  \hline
\end{tabular}

On peut voir que la compression en WebP est meilleure qu'en PNG optimisé et surtout beaucoup plus rapide.

Sur l'ensemble de 755 fichiers, le tableau suivant montre que le gain est là aussi notable.

\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
  \hline
  commande & taille (octets) & taille (Mo) & quotient de compression \\
  \hline
  [PNG originaux] & 8434356 & 8.3 & n/a\\
  optipng -o5 \& zopfli --i250 --png & 7262878 & 7.2 & 1.1613\\
  cwebp -lossless -q 100 & 6320894 & 6.4 & 1.3344\\
  \hline
\end{tabular}


Néanmoins, il semblerait que le format WebP soit bien plus long à décompresser sur smartphone Android (testé avec Qt5.5.1). Le tableau suivant compare le temps de chargement de l'application (avec 755 images intégrées comme ressources dans le binaire) sur deux plate-formes (avec Qt5.5.1) :
\begin{itemize}
\item un PC (Xeon W3520@2.67GHz)
\item un smartphone Android (Galaxy Note 2 avec Exynos 4412 Quad 1.6GHz Cortex-A9, Mali-400MP4)
\end{itemize}

\begin{tabular}{|l|r|r|}
  \hline
  plate-forme & temps de chargement PNG (ms) & temps de chargement WebP (ms) \\
  \hline
  PC & 1279.56 & 1551.67  \\
  smartphone & 6289.65 & 12892.8 \\
  \hline
  ralentissement & x4.91 & x8.31 \\
  \hline
\end{tabular}


\paragraph{Compression avec perte}

Deux méthodes de compression avec perte pourraient être envisagées : JPEG et WebP avec une qualité élevé.
Les commandes suivantes ont été utilisées pour compresser avec perte.
D'abord {\em cwebp} utilisé avec le preset {\em drawing} particulièrement adapté aux images vectorielles.
\begin{verbatim}
cwebp -q 100 -preset drawing image.png -o imageL.webp
\end{verbatim}
Puis l'outil {\em convert}\footnote{\url{http://www.imagemagick.org/script/convert.php}} de la suite ImageMagick
\begin{verbatim}
convert -strip -quality 94% -define jpeg:dct-method=float image.png imageL.jpg
\end{verbatim}

La qualité du JPEG a été choisie pour obtenir un fichier {\em imageL.jpg} de taille comparable au fichier WebP avec perte {\em imageL.webp} (la taille est même légèrement supérieure ici). 

Le tableau suivant présente les résultats de compression d'une image.
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
  \hline
  commande & taille (octets) & temps de compression & quotient de compression \\
  \hline
  [PNG original] & 162751 & n/a & n/a\\
  optipng -o5 \& zopfli --i1000 --png & 74213 & 15m54.311s & 2.1930 \\
  cwebp -lossless -q 100 & 64578 & 0m2.538s & 2.5202 \\
  cwebp -q 100 -preset drawing & 53168 & 0m0.200s & 3.0611 \\
  convert -strip -quality 94\% & 56633 & 0m0.019s & 2.8738 \\
  \hline
\end{tabular}

La compression WebP avec perte donne une meilleure compression que la compression WebP sans perte, plus rapidement. La compression JPEG est même plus rapide que la compression WebP avec perte.
Néanmoins, la perte de qualité de la compression JPEG est visible sur les bords des formes géométriques. Ce n'est pas le cas avec le compression WebP avec perte.

Si les temps de décompression sur smartphone sont améliorés, il serait judicieux à l'avenir d'utiliser le format WebP, potentiellement avec perte, pour compresser les images de l'application. 


\chapter{TTS}
\label{ch:TTS}

\section{TTS sous OSX}
\label{app:TTSOSX}

 Le système de Text-To-Speech (TTS) de Mac OS X (El Capitan 10.11) fournit différentes voix, en différentes langues.

 Il est possible d'ajouter des voix à celles présentes par défaut. Il suffit d'aller dans {\em préférences}, puis {\em Dictation \& Speech}, puis {\em Text to Speech}, puis en bas de la liste {\em System voice} choisir {\em customize}, et enfin de cocher les voix à rajouter. Ces voix sont classées par langue. Il y a 25 voix anglaises avec différents accents fournies (9 US femme, 6 US homme, 2 UK femme, 2 UK homme, 1 australien femme, 1 australien homme, 1 indien, 1 irelandais, 1 écossais, 1 sud-africain). Il y a 3 voix françaises (2 femmes et 1 homme) et 3 voix canadiennes (2 femmes et 1 homme). Il est possible de régler la vitesse de la voix mais aucun autre paramètre pouvant agir sur l'expressivité. 
   
 Chaque voix est désignée par un prénom. Par exemple, les voix françaises sont Audrey, Aurelie et Thomas. Les voix canadiennes sont Amelie, Chantal et Nicolas.

 La commande {\em say}\footnote{\url{https://developer.apple.com/library/mac/documentation/Darwin/Reference/ManPages/man1/say.1.html}} est utilisée en ligne de commande pour générer des messages avec une voix donnée.

 Un script {\em scriptTTS{\_}OSX{\_}oneDir{\_}aiff.sh} est fourni pour générer tous les fichiers sonores correspondant aux fichiers textes présents dans un répertoire donné.

\section{TTS via Google}
\label{app:TTSGOOGLE}

Google fournit un système de TTS sur sa page {\em Google translate}. 
Néanmoins, ils essayent de limiter ce service aux utilisateurs de {\em Google translate}\footnote{\url{http://stackoverflow.com/questions/9893175/google-text-to-speech-api}}.
Le projet (python) gTTS\footnote{\url{https://github.com/pndurette/gTTS}} permet d'accéder au service depuis la ligne de commande, et produit un fichier MP3 pour le texte fourni. Il est possible que ce service cesse de fonctionner.%TODO:rephrase

La version courante de gTTS ne fonctionne pas correctement avec les fichiers UTF-8.
Elle produit le type de messages d'erreurs suivant :
\begin{verbatim}
'ascii' codec can't decode byte 0xc3 in position 20: ordinal not in range(128)
\end{verbatim}
La petite modification suivante\footnote{inspirée de cette discussion \url{https://github.com/pndurette/gTTS/issues/25}} semble résoudre le problèmes : dans token.py, dans la méthode calculate{\_}token, remplacer la ligne :
\begin{verbatim}
d = list(bytearray(text.encode('UTF-8')))
\end{verbatim}
par
\begin{verbatim}
d = list(bytearray(unicode(text, 'UTF-8').encode('UTF-8')))
\end{verbatim}



Un script {\em scriptTTS{\_}Google{\_}oneDir{\_}mp3.sh} est fourni pour générer tous les fichiers sonores correspondant aux fichiers textes présents dans un répertoire donné. Il est utilisable avec tous les langues supportées par {\em Google translate} : fr, en, en-us, en-uk. Il ne semble cependant pas possible de sélectionner le genre du locuteur.
%mettre les correspondances en=en-us ? 



\section{Étude de l'existant TTS}
\label{app:autresTTS}

 M'enrôla : pas terrible (et pas libre)

 Le poster \cite{Gupta2014} compare des systèmes de TTS et des voix naturelles sur les critères {\em voice pleasantness} et {\em naturalness}. Les voix naturelles sont évaluées bien plus positivement que les systèmes TTS. Différents TTS sont listés, mais comme ils sont désignés par un mot clé, il est difficile de les identifier. Les deux meilleurs sont {\em GOO} et {\em MAC}, le premier étant légèrement meilleur que le second. On peut penser que {\em GOO} représente le système de Google, et {\em MAC} le système de OSX. Cependant, on ne sait pas quels réglages, notamment quelle langue et quelle voix, ont été utilisés.

 \subsubsection{TTS opensource}

 Peu de systèmes TTS open-source sont encore maintenus.
 Ces TTS produisent tous des voix de qualité inférieure aux systèmes commerciaux.

 \paragraph{espeak}

 espeak \url{http://espeak.sourceforge.net/} est un système TTS open-source multi-plateformes. 
 Il est distribué sous licence GNU GPL V3. La dernière version (1.48.15) date d'avril 2015.

 L'anglais et le français sont supportés. Les voix sont de mauvaise qualité, extrêmement ``robotiques''. 

 Il est possible de modifier certains paramètres (vitesse, pitch, ...).

 Un script linux ({\em scriptText2Wav{\_}espeak.sh}) est fourni dans le répertoire TTS du dépôt QtCompanion pour effectuer ce TTS pour le français.
 
 \paragraph{MBrola}

 Le projet MBROLA \url{http://tcts.fpms.ac.be/synthesis/} offre un système de TTS supportant de nombreuses langues.
 Le système n'est pas open-source, mais gratuit pour une utilisation non commerciale.
 MBROLA n'est pas un système TTS complet. Il prend en entrée un liste de phonèmes avec des informations prosodiques. Il est donc nécessaire de le coupler avec un système permettant d'extraire ces informations.
 MBROLA peut par exemple être couplé à espeak ou à LAI{\_}PHON\footnote{http://lia.univ-avignon.fr/chercheurs/bechet/download{\_}fred.html}. Deux scripts linux ({\em scriptText2Wav{\_}espeakMbrola.sh} et {\em scriptText2Wav{\_}LiaPhonMbrola.sh}) sont fournis dans le répertoire TTS du dépôt QtCompanion pour effectuer ce TTS pour le français.
 
 A noter, MBROLA couplé à espeak était utilisé dans \cite{Frey2015}.

 Voir plus bas, MBROLA pourrait aussi être combiné avec emofilt pour ajouter des émotions aux sons générés.
 
 \paragraph{MaryTTS}

 MaryTTS \url{http://mary.dfki.de/} est un système TTS écrit en Java\footnote{\url{https://github.com/marytts/marytts}}.
 La dernière version (5.2-beta2) date de février 2016.
 Un démonstrateur est disponible en ligne ici : \url{http://mary.dfki.de:59125/}.
 Plusieurs langues sont supportées. Il y a deux voix (homme et femme) pour le français. La voix est plutôt mauvaise, avec pas mal d'écho. La voix de femme est vraiment mauvaise, devenant par moment complètement inaudible. 

  Il est apparemment possible de rajouter des émotions en utilisant espeak\footnote{http://www.satworld.cn/user1/doctorzhang/archives/2013/8079.html}\footnote{http://marytts.github.io/javadoc/marytts/tools/emospeak/package-use.html{\#}marytts.tools.emospeak}\footnote{http://mary.dfki.de/marytts-client/javadoc/marytts/tools/emospeak/EmoSpeak.html}
 
 %TODO: test en local
 
 \paragraph{gnuspeech}

 gnuspeech \url{https://www.gnu.org/software/gnuspeech/} est système TTS développé au sein du projet GNU.
 Ce projet est distribué sous licence GNU GPL v3. La dernière version date d'octobre 2015.

  %TODO: test en local
 
 \paragraph{Festival}

 Le système Festival \url{http://www.cstr.ed.ac.uk/projects/festival/} est développé à l'université d'Edimbourg.
 Il supporte plusieurs langues, mais pour le moment uniquement l'anglais et l'espagnol.
Un démonstrateur en ligne est disponible ici \url{http://www.cstr.ed.ac.uk/projects/festival/onlinedemo.html}, nécessitant un plugin pour lire les fichiers WAV. %TODO:Flash ou java ou vlc ???
 Il est distribué sous licence X11. La dernière version (2.4) date de décembre 2014.

  \paragraph{CMU Flite}

  CMU Flite (Festival-lite) \url{http://www.festvox.org/flite/index.html} est plus légère à Festival.
  Un démonstrateur en ligne est disponible ici : \url{http://tts.speech.cs.cmu.edu:8083/}\footnote{en panne le 25/04/2016}.
  Seules des voix anglaises sont disponibles.
 La dernière version (2.0) date de décembre 2014.

 \paragraph{FreeTTS}

   FreeTTS \url{http://freetts.sourceforge.net/} est un système TTS dérivé de CMU Flite, et programmé en Java. 
   La dernière version (1.2.2) date de mars 2009.

 \paragraph{Sinsy}

   Sinsy \url{http://www.sinsy.jp/} n'est pas véritablement un système TTS : c'est un système de Text-to-Singing-Voice. L'anglais, le japonais et le madarin semblent supportés. 

 \paragraph{emofilt}

 emofile \url{http://emofilt.syntheticspeech.de/} n'est pas un TTS, mais un module qui intervient entre la phonémisation et la génération du son parlé. Il peut s'utiliser avec MBROLA. 
 Différents paramètres de la voix sont modifiés ({\em pitch, duration, voice quality, articulation}).
 Des pré-réglages semblent être disponibles pour un certain nombre d'émotions ({\em boredom, despair, happy, sad, scared, neurotic, fairytale, coldAnger, hotAnger, yawning, joy, ...}).
 
 Ce logiciel est développé en Java. La dernière version (1.0) date de juillet 2012.


 
 \subsubsection{TTS commerciaux} 

 \paragraph{Voxygen}

 Voxygen \url{https://www.voxygen.fr} est une spin off d'Orange Labs.
Leur site web propose un démonstrateur de leur système TTS.  
Les voix sont de très bonne qualité (par exemple Agnès ou Hélène). Ils proposent différentes voix : hommes/femmes en français/anglais, mais aussi des voix avec des accents (Mendoo, Moussa, ..), des voix d'enfants (Emma, Mattéo), des voix originales (sensuelle, chantée, ...), etc...

Ils offrent différentes solutions logicielles pour le TTS : sur ordinateur/smartphone (Windows, Linux, Android, iOS, ...) ou sur le cloud. Ils porposent aussi des système de reconnaissance vocale.

 \paragraph{acapela}

 Acapela \url{http://www.acapela-group.fr} propose aussi un démonstraeur en ligne de son système TTS.
 Plusieurs voix sont disponibles, notamment une voix belge de femme, une voix québécoise de femme, et sept voix française. A noter que certaines voix françaises sont disponibles avec des émotions ({\em Sad} et {\em Happy}). 
 Les voix sont de bonnes qualité.

 A noter, le robot NAO d'Alderaban utilise le système d'Acapela pour son TTS\footnote{http://doc.aldebaran.com/1-14/naoqi/audio/altexttospeech.html}. Néanmoins le système n'est disponible que sur le robot lui-même et n'est pas livré avec le SDK.

 \paragraph{Nuance}

 L'éditeur Nuance \url{http://www.nuance.fr} propose aussi un système TTS : Loquendo. Un démonstrateur avec des textes et des voix pré-définis est disponible ici : \url{http://www.nuance.fr/for-business/by-solution/customer-service-solutions/solutions-services/inbound-solutions/loquendo-small-business-bundle/tts-demo/french/index.htm}.
 est disponible ici : \url{http://www.nuance.fr/for-business/by-solution/customer-service-solutions/solutions-services/inbound-solutions/loquendo-small-business-bundle/interactive-tts-demo/index.htm}. Plusieurs voix sont disponibles, notamment 4 US, 3 UK, 3 québécoises et 3 françaises. Le locuteur prend en compte la ponctuation pour rendre les voix plus expressives. Il est aussi possible de rajouter des annotations dans le texte pour déclencher certains évènements (rire, pleur, toux, éternuement, ...)
 
 \paragraph{NeoSpeech}

 NeoSpeech \url{http://www.neospeech.com} propose un système de TTS. Un démonstrateur en ligne est disponible sur leur site web. Plusieurs voix sont disponibles pour l'anglais : 2 hommes et 3 femmes. Deux voix québécoises homme et femme sont disponibles pour le français. Les voix sont de très bonne qualité. Les voix anglaises semblent plus convaincantes que les voix françaises. A noter, le démonstrateur rajoute une musique dans le son produit (sans doute pour éviter tout enregistrement).
 
 \paragraph{Ivona}

 Ivona \url{https://www.ivona.com} propose aussi un système TTS, et un démonstrateur en ligne.
 Plusieurs voix sont disponibles : 9 US, 3 UK, 2 françaises. Les voix sont de bonne qualité. 


 \paragraph{oddcast}

oddcast fournit différentes boite à outils pour développer des applications multimédia sur le web, notamment un système TTS. Leur système dispose de différentes voix, en différentes langues. Il est aussi possible de faire passer quelques émotions dans la retranscription du message (ils parlent de {\em laughing, crying, sneezing}). Ils ont un démonstrateur en ligne \url{http://www.oddcast.com/demos/tts/emotion.html}, nécessitant le plugin Flash.
 Les voix sont de bonne qualité. Il est possible de dire certaines onomatopées. 

 %TODO: à retester !!

 \paragraph{CereProc}

  CereProc \url{https://www.cereproc.com} propose le TTS CereVoice. Un démonstrateur est disponible sur leur site web. 
  Il propose plusieurs voix anglais (US, UK, ...) et deux voix françaises (homme et femme). A noter, qu'il propose une voix anglaise avec accent français.
  Les voix sont assez bonnes, mais avec un léger écho.
  

\chapter{Alignement avec Sphinx3}
\label{ch:alignSphinx}

Sous linux, il est possible de réaliser l'alignement, c'est-à-dire l'extraction et la synchronisation des phonèmes avec les fichiers sonores, à l'aide du logiciel Sphinx3, développé par Carnegie Mellon University\footnote{\url{http://cmusphinx.sourceforge.net/}}.

\section{Installation}

Les sources de Sphinx3 se décomposent en deux parties : sphinxbase et sphinx3.
Il y a de nombreuses erreurs de compilation avec les releases existantes (0.7 et 0.8).
Il convient d'utiliser les version du dépôt subversion. 

Le code se récupère et peut être construit avec les commandes suivantes 
\begin{verbatim}
svn checkout svn://svn.code.sf.net/p/cmusphinx/code/trunk/sphinxbase sphinxbase_svn
cd sphinxbase
./autogen.sh
make
sudo make install
cd ..
ln -s sphinxbase_svn sphinxbase

svn checkout svn://svn.code.sf.net/p/cmusphinx/code/trunk/sphinx3 sphinx3_svn
cd sphinx3_svn
./autogen.sh
make
cd ..
\end{verbatim}

Il faut aussi récupéré différents fichiers (notamment modèle de langage, modèle acoustique et dictionnaire) propres à la langue pour laquelle on veut faire l'alignement.

Les modèles pour le français sont à récupérer sur le site du LIUM\footnote{\url{http://www-lium.univ-lemans.fr/fr/content/modeles-acoustic}}.



%TODO
%TODO: détailler d'où viennent les dicos

\section{Utilisation}

\paragraph{Conversion en WAV}
 D'abord les fichiers obtenus par le TTS doivent être convertis au format WAV.
 script {\em scriptConvert{\_}aiff{\_}to{\_}wav.sh} convertit tous les fichiers aiff dans un répertoire en WAV dans un autre répertoire. Ce script utilise {\em avconv}\footnote{\url{https://doc.ubuntu-fr.org/avconv}} pour la conversion\footnote{disponible dans le paquet {\em libav-tools} sous Ubuntu 14.04, et remplacé par FFmpeg sous 15.04}.

\begin{verbatim}
mkdir Amelie_wav 
./scriptConvert_aiff_to_wav.sh Amelie Amelie_wav
cp Amelie/*.txt Amelie_wav
\end{verbatim}

\paragraph{Alignement}
 Ensuite, l'extraction des alignements est réalisé avec Sphinx3 via les scripts fournis.

Pour des fichiers sonores en langue française:
\begin{verbatim}
./scriptComputesPhonemes_fr.sh Amelie_wav 2>errors.txt 1>&2
\end{verbatim}
Ce script appelle en fait un second script {\em scriptWav2Phon{\_}sphinx3{\_}fr.sh} pour une paire de fichiers son et texte. Les scripts équivalents existent pour l'anglais (ils sont préfixés par ``us'').

A noter : le script pour la langue française utilise ici des fichiers (modèle de langage, modèle acoustique et dictionnaire) produits par le LIUM, cf la licence correspondante dans le répertoire du modèle ({\em Models/French}).

Il est conseillé de rediriger les sorties standard et erreur dans un fichier (ici {\em errors.txt}) pour pouvoir étudier les erreurs commises.

\section{Troobleshooting}

Il est possible d'examiner les erreurs avec les commandes suivantes:
\begin{verbatim}
cat errors.txt | grep "not in dict"
cat errors.txt | grep "is mising in the acoustic model"
cat errors.txt | grep -a1 "phoneme extraction failed"
\end{verbatim}

Le premier types d'erreurs se produit si le mot n'apparaît pas dans le dictionnaire ({\em frenchWords62K{\_}BORIS.dic} pour le français). Il est possible de rajouter les mots dans le dictionnaire en s'inspirant de mots existants. Il convient alors de relancer le script général ou le script {\em scriptWav2Phon{\_}sphinx3{\_}fr.sh} sur les fichiers concernés. Le second type d'erreur se produit si vous avez fait une erreur en complétant le dictionnaire.
 Une fois le dictionnaire corrigé, les mêmes messages peuvent être dits par différentes voix sans reproduire ce type d'erreur.

Sphinx3 peut aussi échouer à extraire les phonèmes et produit alors le dernier type d'erreur. Ces erreurs se produisent surtout en langue française. La raison en est encore indéterminée (mauvais paramétrage ?). Un répertoire temporaire ({\em tmpXXXXX}) est alors créé ; Il pourra être effacé après inspection.
 Ce type d'erreur est dépendant du locuteur. Si un même ensemble de messages est dit par différentes voix, les erreurs peuvent se produire sur des fichiers différents.

Deux solutions peuvent alors être envisagées pour réaliser les alignements manquants 
\begin{itemize}
\item Réaliser l'alignement ``à la main''. On pourra par exemple s'aider de Papagayo\footnote{\url{http://lostmarble.com/papagayo-home/}}.
\item Utiliser un alignement existant, réalisé pour ce même message mais pour un autre locuteur. La synchronisation sera approximative mais fera illusion. 
\end{itemize} 

Une fois les alignements obtenus, on pourra compresser les fichiers sonores (cf Annexe~\ref{ch:compressSon}) et on pourra copier les fichiers sonores et les fichiers d'alignements (extension phseg) dans un sous-répertoire du dossier {\em rsrc/voices} du compagnon.




\chapter{Compression des fichiers son}
\label{ch:compressSon}

Les fichiers sonores étant distribués avec le compagnon sur le smartphone cible, il convient de les compresser au maximum. Le format ogg serait préférable car il fournit une bonne compression, semblable à celle obtenue avec le format MP3, sans être encombré par des brevets. Néanmoins les deux formats sont supportés.

Pour les fichiers OGG/Vorbis fournis, la compression a été réalisée (ous linux) à l'aide de l'outil avconv, avec les paramètres par défaut.

Un script {\em scriptConvertOGGVorbis.sh} est fourni pour effectuer la compression de tous les fichiers d'un répertoire donné.

\section{Benchmark}

Trois formats de compression ont été comparés: MP3, OGG/Vorbis, OGG/opus.

A bitrate équivalent, le codec opus est sensé donner une meilleure qualité\footnote{\url{https://www.opus-codec.org/comparison/}}.
%TODO: details OGG/opus 
Les fichiers compressés sont obtenus avec {\em avconv} avec les paramètres par défaut. Respectivement les commandes suivantes sont utilisées :
\begin{verbatim}
avconv -i input.wav -acodec libmp3lame output.mp3
avconv -i input.wav -acodec libvorbis output.ogg
avconv -i input.wav -acodec libopus output.opus
\end{verbatim}

Le tableau suivant permet de comparer les taux de compression en OGG/Vorbis, MP3, OGG/opus pour différents fichiers : 1 fichier seul et un groupe de 116 fichiers.

\begin{tabular}{|l|r|r|}
  \hline
  format & \multicolumn{2}{c}{taille (octets)} \\
  \hline
   format & 1 file & 116 files \\
  \hline
  WAV & 380718 & 21850144 \\
  MP3 &  36874 & 2049768 \\
  OGG/Vorbis &  35088 & 2197319 \\
  OGG/opus &  38829 & 2159854 \\
  \hline
\end{tabular}


Il faudrait faire des tests en aveugle pour comparer les qualités obtenues.

A l'écoute, il m'est impossible de distinguer les fichiers. 

\section{Windows}

Sous Windows 7 et 10, {\em ClientCompanion} ne semble pas lire correctement les fichiers son au format OGG/Vorbis. LE companion ne produit aucun son.

{\em ClientCompanion} utilise la classe QMediaPlayer\footnote{\url{http://doc.qt.io/qt-5/qmediaplayer.html}} pour la lecture des fichiers sons. Cette classe utilise le système sous-jacent pour le support des différents fichiers multimédias.
Malgrès l'installation du codec OGG/Vorbis\footnote{opencodecs{\_}0.85.17777.exe récupéré de \url{http://xiph.org/dshow/}}, la lecture ne se fait toujours pas entendre.

\section{Linux}

Sous linux, il peut être nécessaire d'installer différents paquets binaires {\em gstreamer} ({\em gstreamer*-plugins-good} pour OGG/Vorbis, {\em gstreamer*-plugins-ugly} pour MP3).



\chapter{Installation de l'environnement de développement sous Windows}

\section{Git}
\label{app:GitWindows}

Le logiciel de gestion de versions {\em git} est nécessaire pour récupérer les sources courantes de OpenViBE.

{\em Git} pour Windows peut être récupéré ici :  \url{https://git-for-windows.github.io/}.



\section{OpenViBE}

Il est d'abord nécessaire d'installer le compilateur Microsoft Visual Studio 2010 (Express)\footnote{\url{http://www.01net.com/telecharger/windows/Programmation/creation/fiches/113035.html}} ainsi que son Service Pack 1\footnote{\url{https://www.microsoft.com/fr-fr/download/details.aspx?id=23691}}.
Si une utilisation de Python est envisagée, il faut aussi installer {\em Python 2.7.3 en version 32bits}. A noter qu'il faut installer la version 32bits même sur un Windows 64bits.


Les sources d'OpenViBE se récupère depuis le site web OpenViBE ici : \url{http://openvibe.inria.fr/donwloads}. Il est possible de récupérer une archive de la dernière version stable, ou les sources les plus récentes via {\em git}. 

Il est par exemple possible de récupérer les sources courantes avec la commande suivante :
\begin{verbatim}
git clone https://gforge.inria.fr/git/openvibe/openvibe.git
\end{verbatim}
exécutée dans un {\em git bash}.

A noter, les expériences BCI au sein de Potioc sont faites avec une vieille version d'OpenVibe (0.17?) [Les classifieurs ayant étant modifiés dans les versions plus récentes].

Il est recommandé de ne pas installer OpenViBE dans un chemin nécessitant des espaces.

Différents scripts sont fournis dans le répertoire {\em scripts}. 
Le script {\em win32-install{\_}dependencies} permet d'installer toutes les dépendances d'OpenViBE. Une boite de dialogue devrait apparaître, et il conviendra de cliquer sur ``close'' en fin de processus. 
Le script {\em win32-build} permet de construire OpenViBE depuis les sources.

Ces deux scripts doivent être lancés depuis un Terminal ``Prompt VS 2010''.

Une fois construit, différents scripts permettant de lancer les applications OpenViBE sont disponibles dans le répertoire {\em dist}. En particulier le script {\em openvibe-designer.bat} permet de lancer le designer OpenViBE.

A noter, lors de la première exécution d'un scénario OpenViBE contenant un boite LSL, une boite de dialogue apparaît demander d'autoriser les communications à travers le firewall (autoriser pou ``private and public networks'').
%TODO  fenetre popup Windows Security Alert : Firwall) pour Private et public networks

\section{CMake}
\label{sec:CMakeWindows}

Pour pouvoir compiler LSL (cf section \ref{sec:LSLWindows}), il est nécessaire d'installer CMake\footnote{\url{https://cmake.org/download/}}.

S'il est installé avant QtCreator (cf section \ref{app:QtAndroidWindows}), CMake devrait être détecté automatiquement par ce dernier.
Il est possible de configurer le CMake utilisé par QtCreator à travers le menu Tools, puis Options, puis Build \& Run, et enfin l'onglet CMake. 

\section{Android}
\label{app:AndroidWindows}

Confère la page web {\em Getting Started with Qt for Android}\footnote{\url{http://doc.qt.io/qt-5/androidgs.html}}, pour les instructions relative à la compilation Android via Qt.
 
Comme Qt for Android (cf \ref{app:QtAndroidWindows}) est en version 32bit, on installe les dépendences (JDK, SDK et NDK Android) en version 32bit.

D'abord, on installe le JDK (Oracle JDK 8u91\footnote{jdk-8u91-windows-i586.exe récupéré depuis \url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/jdk8-downloads-2133151.html}}. Par défaut, le JDK s'installe par exemple ici : \path{C:\Program Files (x86)\Java\jdk1.8.0{\_}91\ }

  Puis on installe le SDK Android. Il semble préférable d'installer les outils en ligne de commande\footnote{installer{\_}r24.4.1-windows.exe (145Mo) récupéré depuis \url{https://developer.android.com/studio/install.html}} à la place de Android Studio. En effet, ce dernier, sur un Windows 64bit, ne semble pas détecter qu'un JDK 32bit est installé et réclame un JDK 64bit.
  Par défaut le SDK Android s'installe ici : \path{C:\Users\<username>\AppData\Local\Android\android-sdk}
  En fin d'installation, il convient de démarrer le {\em Android SDK Manager} qui va installer un certains nombre de version des outils.

  Enfin, on installe le NDK Android\footnote{android-ndk-r12b-windows-x86.zip récupéré de \url{https://developer.android.com/ndk/downloads/index.html}}.
  


 A noter, que Microsoft Visual Studio Community 2015 propose durant son installation d'installer l'environnement de développement Android. Le {\em android-sdk} se trouve alors dans \path{C:\Program File (x86)\Android}. Le {android-NDK} se trouve dans \path{C:\ProgramData\Microsoft\AndroidNDK\android-ndk-r10e}.

\section{Ant}

Pour pouvoir compiler les paquets Java/Android via Qt, il est nécessaire d'abord d'installer {\em Ant}.
La version 1.9.6 (produite le 02 Juillet 2015) est disponible depuis \url{http://ant.apache.org/bindownload.cgi}.

\section{Qt for Android}
\label{app:QtAndroidWindows}

Pour pouvoir compiler et déployer le logiciel sur périphérique Android, une version spécifique de Qt est nécessaire : {\em Qt for Android}. Une version récente est nécessaire (uniquement testé avec Qt 5.6.x).
Elle peut être installée depuis les sources : {\em Qt 5.6.1-1 for Android (Windows 32-bit, 1.1 GB)} disponible ici :
\url{http://www.qt.io/download-open-source/\#section-3}

Qt peut être installé dans : \path{C:\Qt\Qt5.6.1}.


A noter que le compilateur C++ fourni avec ce paquet {\em Qt for Android} est {\em G++} via {\em MinGW}. Ce compilateur ne convient pas pour compiler OpenViBE sous Windows. 


La section \ref{app:Compilation} détaille comment compiler les sources QtCompanion.



\section{LSL}
\label{sec:LSLWindows}

Les applications {\em PerfSimulator} et {\em RuleEngine} dépendent de labstreaminglayer ou LSL\footnote{\url{https://github.com/sccn/labstreaminglayer}} pour respectivement envoyer ou recevoir les indices de performances.

La sources de LSL sont assez diverses :
\begin{itemize}
\item OpenVibe utilise la version 1.04
\item Un certains nombre de versions sont disponibles sur le ftp\footnote{\url{ftp://sccn.ucsd.edu/pub/software/LSL/SDK/}} des développeurs originaux de LSL
  \begin{itemize}
  \item 1.05 (23/01/2014)
  \item 1.10 (06/02/2014)
  \item 1.10.1 (06/02/2014)
  \item 1.10.2 (07/03/2014)
  \item 1.11 (10/12/2015)
  \end{itemize}
  Les différences entre ces versions ne sont pas explicitées.
\item La version de développement courante sur github\footnote{\url{https://github.com/sccn/labstreaminglayer}}
\end{itemize}

La version 1.04, récupérée à partir des sources de OpenViBE, est disponible sur le dépôt\footnote{\url{https://bitbucket.org/BorisMansencal/qtcompanion}}. C'est celle qui devrait le moins de problème de compatibilité avec OpenViBE. Elle compile parfaitement avec QtCreator (avec MinGW et GCC 4.9).
(En revanche, elle ne compile pas avec un compilateur récent, comme gcc 5.x, et ne pourra donc pas être utilisée sous une distribution linux récente).

La compilation de LSL 1.04 peut être effectuée via QtCreator (MinGW et GCC4.9).
Il convient de charger dans QtCreator le CMakeLists.txt disponible dans \path{liblsl-1.04-src/LSL/liblsl} (cf \ref{} pour configure CMake dans QtCreator). Puis de le configurer pour {\em Desktop Qt 5.6.1 MinGW 32bit}. La compilation devrait produire les deux fichiers : liblsl.dll et liblsl.dll.a. Il conviendra de les rentre accessibles au exécutables nécessitant LSL (cf {app:Compilation}).


\chapter{Installation de l'environnement de développement sous linux}

La section~\ref{app:AndroidLinux} détaille l'installation de l'environnement de développement Android. Puis la section~\ref{app:QtAndroidLinux} précise l'installation de Qt et QtCreator.

\section{OpenViBE}

Il est d'abord nécessaire d'installer {\em git}, {\em CMake} et un compilateur C++. Par exemple, la commande suivante installe git, CMake et gcc sous Ubuntu :
\begin{verbatim}
sudo apt-get install git cmake gcc g++
\end{verbatim}

Les sources d'OpenViBE se récupère depuis le site web OpenViBE ici : \url{http://openvibe.inria.fr/donwloads}. Il est possible de récupérer une archive de la dernière version stable, ou les sources les plus récentes via {\em git}.

Il est par exemple possible de récupérer les sources courantes avec la commande suivante :
\begin{verbatim}
git clone https://gforge.inria.fr/git/openvibe/openvibe.git
\end{verbatim}


Le script {\em linux-install{\_}dependencies} permet d'installer toutes les dépendances d'OpenViBE. Le script {\em linux-build} permet de construire OpenViBE depuis les sources.

Une fois construit, différents scripts permettant de lancer les applications OpenViBE sont disponibles dans le répertoire {\em dist}. En particulier le script {\em openvibe-designer.sh} permet de lancer le designer OpenViBE. Il est possible de lancer le designer en mode Debug avec la commande :
\begin{verbatim}
./openvibe-designer.sh --debug
\end{verbatim}
Sous linux, il est aussi possible de lancer le designer sous {\em valgrind} (pour vérifier s'il y a des fuites mémoires ou des accès mémoires illicites) avec la commande
\begin{verbatim}
./openvibe-designer.sh --valgrind
\end{verbatim}




\section{Android}
\label{app:AndroidLinux}


Confère la page web {\em Getting Started with Qt for Android}\footnote{\url{http://doc.qt.io/qt-5/androidgs.html}}, pour les instructions relative à la compilation Android via Qt.
 
Les dépendances suivantes doivent d'abord être installées sous Ubuntu (14.04)
\begin{verbatim}
sudo apt-get install libstdc++6:i386 libgcc1:i386 zlib1g:i386 libncurses5:i386 libsdl1.2debian:i386 ant
\end{verbatim}
Sous Fedora (23) 
\begin{verbatim}
dnf install libstdc++.i686 libgcc.i686 zlib.i686 ncurses-libs.i686 SDL.i686 ant
\end{verbatim}

On suppose que les installations suivantes sont réalisées dans le répertoire INSTALLATION{\_}PATH

Il faut aussi installer le JDK Java. On peut installer le JDK de Oracle ou utiliser le OpenJDK. Nous détaillons ici la première solution.
La version courante du JDK de Oracle ({\em Jave SE Development Kit}) est disponible ici :
\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/jdk8-downloads-2133151.html}

Actuellement ils s'agit du fichier {\em jdk-8u73-linux-x64.tar.gz}.
Les commandes suivantes permettent de l'installer :
\begin{verbatim}
tar xvzf jdk-8u73-linux-x64.tar.gz
\end{verbatim}
Le répertoire {\em INSTALLATION{\_}PATH/jdk1.8.0{\_}73/bin}  doit être ajouté au PATH.


Il faut ensuite récupérer les SDK et NDK Android
\url{http://developer.android.com/sdk/index.html\#Other}
\url{http://developer.android.com/ndk/downloads/index.html}

Actuellement il s'agit respectivement des fichiers : {\em android-sdk{\_}r24.4.1-linux.tgz } et {\em android-ndk-r10e-linux-x86{\_}64.bin }. Le SDK s'installe avec les commandes suivantes (attention prévoir au moins 22Go de place disque) : 
\begin{verbatim}
tar xzf android-sdk_r24.4.1-linux.tgz
cd android-sdk-linux
tools/android update sdk --no-ui
\end{verbatim}

Le NDK s'installe avec les commandes suivantes :
\begin{verbatim}
chmod u+x android-ndk-r10e-linux-x86_64.bin
./android-ndk-r10e-linux-x86_64.bin
\end{verbatim}
Le répertoire {\em INSTALLATION{\_}PATH/android-ndk-r10e}  doit être ajouté au PATH.


\section{Qt for Android}
\label{app:QtAndroidLinux}

Pour pouvoir compiler et déployer le logiciel sur périphérique Android, une version spécifique de Qt est nécessaire : {Qt for Android}. Une version récente est nécessaire (uniquement testé avec Qt 5.5.1 et Qt 5.6.x).
Elle peut être installée depuis les sources : {\em Qt 5.6.0 for Android (Linux 64-bit, 717 MB)} disponible ici :
\url{http://www.qt.io/download-open-source/\#section-3}

Les commandes suivantes permettent de l'installer :
\begin{verbatim}
chmod u+x qt-opensource-linux-x64-android-5.6.0.run
./qt-opensource-linux-x64-android-5.6.0.run
\end{verbatim}
Lors de l'installation, bien vérifié que {\em Android armv7} est coché (c'est normalement le cas par défaut).



\chapter{Compilation}
\label{app:Compilation}

%TODO: dire que c'est que pour le compagnon ! Détailler la compilation des autres modules aussi !!!

La compilation peut se faire depuis Qt Creator ou depuis la ligne de commande.

%TODO: regarder ça aussi : http://blog.qt.io/blog/2014/03/26/qt-weekly-3-qt-for-android-tips-and-tricks/

Il sera très certainement nécessaire de changer les chemins des includes et de la bibliothèque LSL dans les fichiers .pro ou CMakeLists.txt de {\em PerfSimulator} et {\em RuleEngine}.

\section{Qt Creator}

Pour compiler avec QtCreator, il est nécessaire, en premier lieu, d'effectuer quelques réglages dans celui-ci.

Lancer Qt Creator, puis dans le menu {\em Tools}, puis {\em Options...}, choisir {\em Android} dans la liste à gauche.
Il faut alors régler les trois champs : {\em JDK location}, {\em Android SDK location} et {\em Android NDK location}.
Sous linux, ces valeurs devraient être respectivement : {\em INSTALLATION{\_}PATH/jdk1.8.0{\_}73}, {\em INSTALLATION{\_}PATH/android-sdk-linux} et {\em INSTALLATION{\_}PATH/android-ndk-r10e} (où INSTALLATION{\_}PATH est actuellement /home/potioc/BORIS/ANDROID/).
Sou Windows, les réglages suivants conviennent : 
\begin{verbatim}
        JDK location: C:\Program Files (x86)\Java\jdk1.7.0_55
Android SDK location: C:\Program Files (x86)\Android\android-sdk
Android NDK location: C:\ProgramData\Microsoft\AndroidNDK\android-ndk-r10e
\end{verbatim} 
A noter qu'ici on utilise le NDK installé durant l'installation de Visual Studio Community 2015.

Il y a potentiellement un warning indiquant que N {\em architectures} sont manquantes, du type :
\begin{verbatim}
   "Qt versions for 3 architectures are missing.
    To add the Qt versions, select Options > Build & Run > Qt Versions."
\end{verbatim}
%Dans la liste à gauche, choisir {\em Build & Run}, puis l'onglet {\em Qt Versions} (ou {\em Compiler & Executer} puis {\em Version de Qt} dans la version française).

Il peut aussi être nécessaire de spécifier où se trouve l'exécutable
{\em ant}. Sous Windows, après avoir installé la dernière version (1.9.6) de {\em ant} téléchargée depuis le site {\em apache}\footnote{http://ant.apache.org/bindownload.cgi}, on peut spécifier par exemple :
\begin{verbatim}
Ant executable: C:\BORIS\apache-ant-1.9.6-bin\apache-ant-1.9.6\bin\ant.bat
\end{verbatim}


Puis faire {\em Apply} ({\em Appliquer}).



Ensuite à travers le menu {\em Fichier} entrée {\em Ouvrir un fichier ou projet...}, il faut charger le fichier {\em ClientCompanion.pro}.
Lors du premier chargement, il est nécessaire de configurer le projet: dans l'onglet {\em Configure Project}, on pourra cocher les {\em kits} : {\em Android for armeabi-v7a (GCC 4.9, Qt 5.6.0)} et {\em Desktop Qt 5.6.0 GCC 64bit} sous linux ou {\em Desktop Qt 5.6.0 MinGW 32bit} sous Windows,
puis valider par {\em configure project}.

Puis dans le bandeau de gauche, cliquer sur la première icône du groupe du bas, et choisir le {\em kit} à utiliser : {\em Android for armeabi-v7a (GCC 4.9, Qt 5.6.0)} et {\em Release}.
On peut ensuite lancer la compilation avec la dernière icône du bandeau de gauche (le marteau). 

La compilation devrait créer le répertoire {\em build-ClientCompanion-Android{\_}for{\_}armeabi{\_}v7a{\_}GCC{\_}4{\_}9{\_}Qt{\_}5{\_}6{\_}0-Release} au même niveau que le répertoire {\em ClientCompagnon}.

Le paquet à installer sur le smartphone Android est alors {\em build-ClientCompanion-Android{\_}for{\_}armeabi{\_}v7a{\_}GCC{\_}4{\_}9{\_}Qt{\_}5{\_}6{\_}0-Release/android-build/bin/QtApp-debug.apk}.

%TODO: ou ce fait le reglage de la ``API level'' Android ???????


Il est possible de régler le {\em minimum supported API level} et le {\em target API level}\footnote{\url{http://developer.android.com/guide/topics/manifest/uses-sdk-element.html\#ApiLevels}}\footnote{\url{http://doc.qt.io/qtcreator/creator-deploying-android.html}} en éditant avec QtCreator le fichier {\em AndroidManifest.xml} disponible dans le sous répertoire {\em android} de {\em ClientCompagnon}.

\section{Script}

La compilation peut se faire via script. 

Le script {\em scriptCompileForAndroid{\_}linux.sh} pour linux, {\em scriptCompileForAndroid{\_}windows.sh} pour Windows, permet de compiler sur chacune des plate formes.
Il définit un certain nombre de variables qu'il conviendra de modifier au besoin.
Il produit un répertoire {\em build-ClientCompanion-Android} au même niveau que le répertoire des sources. 
Le paquet à installer sur le smartphone Android est alors {\em build-ClientCompanion-Android/android-build/bin/QtApp-debug.apk}\footnote{Le nom du paquet est toujours le même quelque soit le mode de compilation utilisé. Donc par exemple, même en {\em Release}, le paquet se nomme {\em QtApp-debug.apk}}.

Si le smartphone est le seul périphérique relié au PC et qu'il est correctement reconnu (cf Annexe~\ref{app:Deploiement}), il est possible de réaliser la compilation et le déploiement en utilisant le script {\em scriptCompileForAndroidAndDeploy{\_}windows.sh}.

\section{Bibliothèques dynamiques}

Les différentes applications utilisent différentes bibliothèques dynamiques/partagées (Qt, LSL, ...). Il conviendra de rendre ces bibliothèques accessibles aux ececutables.

Sous linux, il peut par exemple être nécessaire d'ajouter le chemin de LSL (liblsl.so) dans la variable d'environnment LD{\_}LIBRARY{\_}PATH.

Sous Windows, on peut par exemple copier les dll dans le répertoire dans lequel se trouve l'executable. Par exemple, pour {\em PerfSimulator} et {\em RuleEngine} qui dépendent de LSL, on pourra copier {\em liblsl.dll} et {\em liblsl.dll.a} dans les répertoires où se trouvent {\em PerfSimulator.exe} et {\em RuleEngine.exe}.

De la même façon, si on veut pouvoir lancer les executables sans passer par QtCreator, on pourra copier les bibliothèques C++ et Qt suivantes dans les répertoires contenant les executables : {\em libgcc{\_}s{\_}dw2-1.dll}, {\em libstdc++-6.dll}, {\em libwinpthread-1.dll}, {\em Qt5Cored.dll}, {\em Qt5Guid.dll}, {\em Qt5Widgetsd.dll}, {\em Qt5Multimediad.dll}, {\em Qt5Networkd.dll}, {\em Qt5WebSocketsd.dll}\footnote{Qt5XXXd.dll est utilisée quand compilé en mode Debug, et Qt5XXX.dll quand compilé en mode Release} (disponibles par exemple dans \path{C:\Qt\Qt5.6.1\5.6\mingw49-32\bin}).

\chapter{Execution}

A noter, la plupart des programmes communique par le réseau (via LSL ou WebSockets), il conviendra de vérifier qu'elles ont les autorisations nécessaires, notamment au niveau du Firewall.

Sous windows, lors du premier lancement de l'application une fenêtre devrait apparaitre demandant ces autorisations.

\chapter{Déploiement}
\label{app:Deploiement}

\paragraph{Activation du mode développeur}

Pour pouvoir aisément déployer l'application compagnon sur le smartphone, il convient de passer celui-ci en mode développeur\footnote{\url{http://developer.android.com/tools/device.html}}.

Sur le smartphone, dans {\em Paramètres}, dans {\em Plus...}, et taper sept fois sur {\em Numéro de version}. En revenant sur la page {\em Plus...}, une section {\em Options de développement} devrait être apparue. 

Brancher le smartphone avec un câble USB sur la station linux.


\paragraph{Vérifier que le smartphone est correctement reconnu}

%TODO: il y a un truc à faire pour que le smartphone soit listé !!!

La commande {\em adb} fournie par le SDK Android permet de lister les périphériques reconnus.


Dans un terminal, sous linux, exécuter la commande:
\begin{verbatim}
android-sdk-linux/platform-tools/adb devices
\end{verbatim}
Si le {\em daemon} n'est pas en fonction, il devrait être démarré. Le smartphone devrait être listé mais comme {\em unauthorized}. Par exemple :
\begin{verbatim}
List of devices attached
* daemon not running. starting it now on port 5037 *
* daemon started successfully *
4df107a3645c8f61	unauthorized
\end{verbatim}

Sur le smartphone, dans {\em Paramètres}, dans {\em Plus...}, dans {\em Options de développement}, désactiver si nécessaire puis réactiver `{\em Déboguage USB}. 
Après avoir validé une première fenêtre, une seconde fenêtre demandant d'autoriser la clé RSA pour ce PC doit être acceptée.

Si on liste à nouveau les périphériques reconnus sur le PC, le smartphone devrait apparaître comme {\em device} et non plus comme {\em unauthorized} : 
\begin{verbatim}
$> android-sdk-linux/platform-tools/adb devices
List of devices attached
4df107a3645c8f61	device
\end{verbatim}


Sous Windows, la procédure est identique. La commande suivante:
\begin{verbatim}
cd C:\Program Files (x86)\Android\android-sdk\platform-tools
adb devices
\end{verbatim}
peut produire par exemple la sortie:
\begin{verbatim}
List of devices attached
* daemon not running. starting it now on port 5037 *
* daemon started successfully *
10ccdc60        device
\end{verbatim}


\paragraph{Déploiement effectif}

Une fois le smartphone correctement reconnu par le PC, il est possible de déployer l'application sur le smartphone.

Il convient de d'abord désinstaller toute version précédente de l'application du smartphone\footnote{appui long sur l'icone de l'application et mise à la corbeille; soit via {\em settings} puis {\em Manage applications}}. 
Ensuite, le déploiement s'effectue avec la commande suivante :
\begin{verbatim}
android-sdk-linux/platform-tools/adb -d install build-ClientCompanion-Android/android-build/bin/QtApp-debug.apk
\end{verbatim}
%%TODO: montrer qu'il faut le chemin complet 

Si le déploiement échoue avec le message 
\begin{verbatim}
Failure [INSTALL_FAILED_ALREADY_EXISTS]
\end{verbatim}

Il est possible d''écraser une installation précédente en spécifiant l'option {\em -r} :
\begin{verbatim}
android-sdk-linux/platform-tools/adb -d install -r build-ClientCompanion-Android/android-build/bin/QtApp-debug.apk
\end{verbatim}

% INSTALL_PARSE_FAILED_INCONSISTENT_CERTIFICATES
% settings -> apps -> uninstall ClientCompanion



\chapter{Découpage des fichiers Ressources}
\label{ch:decoupageQRC}


Le système de ressources de Qt\footnote{\url{http://doc.qt.io/qt-5/resources.html}} est un mécanisme multi-platfrome pour intégrer au sein de l'exécutable des fichiers binaires. Il est utilisé ici pour embarquer toutes les images des animations et tous les fichiers sonores des voix.

Les fichiers à embarquer, i.e., les ressources, sont listées dans des fichiers {\em .qrc}. 
Il est possible d'avoir plusieurs fichiers {\em .qrc} pour un même projet.

Les fichiers {\em .qrc} sont transformés en fichiers {\em .cpp}, qui sont ensuite compilés.

Dans la version actuelle de Qt (5.6.0), la compilation des fichiers {\em .cpp} obtenus à partir des {\em .qrc} est extrêmement consommatrice de mémoire. 

Avec un seul fichier {\em .qrc} listant toutes les fichiers images et sons, la compilation sous linux est extrêmement longue\footnote{car le processus utilise le swap}, et sous Windows elle échoue rapidement\footnote{Le PC sur lequel j'ai compilé le projet ne comportant que 6Go de mémoire}.

Il convient donc de lister les ressources dans différents fichiers {\em .qrc}. 

Le nombre de fichiers à lister par fichier {\em .qrc} n'est pas facilement identifiable. Il semble que lister au maximum 120 images (ou 3Mo) par fichier .qrc convienne.

Sous linux, le script {\em scriptMakeQRC{\_}linux.sh} réalise un premier découpage des ressources en différents fichiers {\em .qrc}. Il peut être nécessaire de redécouper certains des fichiers si la compilation échoue.


\chapter{Plein écran et non mise en veille avec Qt/Android}
\label{ch:androidSpecific}


La méthode pour s'assurer que l'application Android est en plein écran et que la mise en veille est désactivée n'étant pas immédiate, elle est décrite ici.

\section{Appel JNI from main}

La méthode consistant à faire un appel direct, via JNI, à une méthode java ne convient pas.

Le code suivant a d'abord été utilisé :
\begin{verbatim}
#ifdef Q_OS_ANDROID
#include <QAndroidJniObject>
#include <QtAndroid>
#include <QtAndroidExtras/QAndroidJniObject>

static
void keepScreenOn()
{
    QAndroidJniObject activity = QtAndroid::androidActivity();
    if (activity.isValid())
    {
        QAndroidJniObject window = activity.callObjectMethod("getWindow", "()Landroid/view/Window;");
        if (window.isValid())
        {
            const int FLAG_KEEP_SCREEN_ON = 128;
            const int FLAG_FULLSCREEN = 1024;
            window.callMethod<void>("addFlags", "(I)V", FLAG_FULLSCREEN|FLAG_KEEP_SCREEN_ON);
        }
    }
}

#endif //Q_OS_ANDROID
\end{verbatim}

Cette fonction, appelé du {\em main()} ou du constructeur de {\em MainWindow} fonctionne sur Android 4.4 (testé sur Samsung Galaxy Note 2)\footnote{Il convient de changer les deux flags en meme temps}. Mais elle ne fonctionne pas sur Android 5.1.1 (testé sur tablette Google Nexus 7). Elle provoque l'exception {\em android.view.ViewRootImpl\$CalledFromWrongThreadException}.

\section{Héritage de QtActivity}

La méthode consistant à hériter de {\em QtActivity} et redéfinir {\em onCreate()} semble fonctionner pour toutes les versions d'Android. Elle est inspirée de la présentation \cite{Vatra2014}.

D'abord (cf slide 21) les fichiers sources java sont copiés localement dans le sous répertoire android :
\begin{verbatim}
cp -r ~/BORIS/Qt5.6.0/5.6/android_armv7/src/android/java/* /home/potioc/BORIS/Qt5/QtCompanionWebSockets/ClientCompanion/android/
\end{verbatim}
Ce sous-répertoire doit être référencé dans le fichier {\em .pro} :
\begin{verbatim}
ANDROID_PACKAGE_SOURCE_DIR = $$PWD/android
\end{verbatim}

Puis une classe MyActivity héritant de QtActivity est définie dans le fichier {\em android/src/org/qtproject/qt5/android/bindings/MyActivity.java} (cf slides 41 à 43).
Cette classe surcharge juste la méthode {\em onCreate()} de {\em QtActivity} pour positionner les flags.
Le code de la classe est le suivant :
\begin{verbatim}
package org.qtproject.qt5.android.bindings;

import android.os.Bundle;
import android.view.WindowManager.LayoutParams;
import org.qtproject.qt5.android.bindings.QtActivity;

public class MyActivity extends QtActivity
{
    @Override
    public void onCreate(Bundle savedInstanceState)
    {
        super.onCreate(savedInstanceState);

        getWindow().addFlags(android.view.WindowManager.LayoutParams.FLAG_FULLSCREEN|android.view.WindowManager.LayoutParams.FLAG_KEEP_SCREEN_ON);
    }
}
\end{verbatim}

Il faut aussi spécifier dans le fichier {\em AndroidManifest.xml} que cette classe doit être utilisée :
\begin{verbatim}
<activity ... android:name="org.qtproject.qt5.android.bindings.MyActivity" ... >
\end{verbatim}

%https://www.qtdeveloperdays.com/sites/default/files/BogdanVatra_Extending_Qt_Android_Apps_with_JNI.pdf
%https://www.kdab.com/qt-android-episode-5/
%http://www.kdab.com/qt-android-episode-7/
%https://www.kdab.com/qt-android-run-c-code-android-ui-thread/


\chapter{Synfig}

%TODO: utile ?

% parler de l'export de SVG vers synfig

\chapter{LSL}

{\it labstreaminglayer} ou LSL\footnote{\url{https://github.com/sccn/labstreaminglayer}} est utilisée pour envoyer des messages entre OpenViBE et le moteur de règles.

OpenViBE est (actuellement) livré avec une version assez vieille de LSL : 1.04.

Avec cette version, sur différentes distributions linux récentes (Ubuntu 14.04.4 LTS, Fedora 23, ...), des erreurs LSL se produisent (lors de la création de plusieurs streams). Les messages d'erreurs sont les suivants :
\begin{verbatim}
Could not instantiate IPv4 stack: All local ports were found occupied. You may have more open outlets on this machine than your PortRange setting allows (see Configuration File in the lab streaming layer API docs) or you have a problem with your network configuration.
Could not instantiate IPv6 stack: All local ports were found occupied. You may have more open outlets on this machine than your PortRange setting allows (see Configuration File in the lab streaming layer API docs) or you have a problem with your network configuration.
\end{verbatim}


Sur le ftp officiel de LSL\footnote{\url{ftp://sccn.ucsd.edu/pub/software/LSL/SDK/}}, la dernière version officielle semble être la 1.11 (10/12/2015). Mais seuls les binaires sont disponibles. 
Par contre, pour la version précédente 1.10.2 (07/03/2014), les sources sont disponibles.
 
La version 1.10.2 ne semble pas poser de problèmes. Les sources récentes disponibles sur le dépôt git fonctionnent aussi normalement.

Pour utiliser ces versions plus récentes de LSL, il faut d'abord légèrement patcher les sources d'OpenViBE.
Il faut modifier le fichier plugins/server-extensions/lsl-output/ovasCPluginLSLOutput.cpp, en ramplaçant la ligne 
\begin{verbatim}
				.append_child_value("label",vSelectedChannelNames[i])
\end{verbatim}
par la ligne:
\begin{verbatim}
				.append_child_value("label",vSelectedChannelNames[i].toASCIIString())
\end{verbatim}


\section{LSL version 1.10.2}

La démarche suivante permet de forcer OpenViBE à utiliser cette version 1.10.2.
D'abord faire une archive avec les nouvelles sources :
\begin{verbatim}
wget ftp://sccn.ucsd.edu/pub/software/LSL/SDK/liblsl-C-C++-1.10.2.zip
unzip liblsl-C-C++-1.10.2.zip
mkdir /tmp/LSL
cp liblsl /tmp/LSL/
cd /tmp/
rm LSL/liblsl/bin/[lSRGHs]*
rm LSL/liblsl/project/vs2008/vs2008.ncb
tar cvf liblsl-1.10.2-src.tar LSL
bzip2 -9 liblsl-1.10.2-src.tar
\end{verbatim}
Rendre cette archive disponible sur un site web : ici \url{http://dept-info.labri.fr/~mansenca/public/liblsl-1.10.2-src.tar.bz2}.
Puis modifier le script d'installation des dépendances de OpenViBE : scripts/linux-install\_dependencies, en remplaçant :
\begin{verbatim}
ov_package_url_liblsl=http://openvibe.inria.fr/dependencies/linux-x86/liblsl-1.04-src.tar.bz2
\end{verbatim}
par :
\begin{verbatim}
ov_package_url_liblsl=http://dept-info.labri.fr/~mansenca/public/liblsl-1.10.2-src.tar.bz2
\end{verbatim}

Il faut ensuite relancer le script d'installation des dépendances et le script d'installation:
\begin{verbatim}
cd scripts
rm -f ../dependencies/hit/liblsl.hit 
rm -f ../dependencies/log/liblsl.log 
./linux-install_dependencies
./linux-build
\end{verbatim}



\section{LSL version git}


La version git semble ne pas non plus poser de problèmes.
Elle peut être utiliser en suivant la démarche suivante.
D'abord faire une archive :
\begin{verbatim}
git clone https://github.com/sccn/labstreaminglayer.git 
mkdir /tmp/LSL
cp -r labstreaminglayer/LSL/liblsl /tmp/LSL
cd /tmp/
rm -f LSL/liblsl/bin/StressTest
tar cvf liblsl_git.tar LSL
bzip2 -9 liblsl_git.tar
\end{verbatim}
Rendre cette archive disponible sur un site web : ici \url{http://dept-info.labri.fr/~mansenca/public/liblsl_git.tar.bz2}.


Pour réinstaller les dépendances sous linux en utilisant liblsl\_git,
dans le script OpenViBE scripts/linux-install\_dependencies remplacer 
\begin{verbatim}
ov_package_url_liblsl=http://openvibe.inria.fr/dependencies/linux-x86/liblsl-1.04-src.tar.bz2
\end{verbatim}
par :
\begin{verbatim}
ov_package_url_liblsl=http://dept-info.labri.fr/~mansenca/public/liblsl_git.tar.bz2
\end{verbatim}

Il faut ensuite relancer le script d'installation des dépendances et celui d'installation :
\begin{verbatim}
cd scripts
rm -f ../dependencies/hit/liblsl.hit 
rm -f ../dependencies/log/liblsl.log 
./linux-install_dependencies
./linux-build
\end{verbatim}



\chapter{Alcatel OneTouch Idol 3}

Le premier smartphone acquis pour réalisé la tête du compagnon est le Alcatel OneTouch Idol 3, en version 5.5"\footnote{Il existe aussi en version 4.7"}.

D'après différents tests disponibles\footnote{\url{http://www.lesnumeriques.com/telephone-portable/alcatel-onetouch-onetouch-idol-3-5-5-p24695/test.html}}\footnote{\url{http://www.frandroid.com/test/287998_test-alcatel-one-touch-idol-3-smartphone-renversant}}, il offre des caractéristiques équilibrés répondant à nos besoins.

Il est notamment équipé d'un écran de 5.5" LCD IPS, avec une résolution 1920x1080.
Il contient un processeur octo-coeurs ((4 Cortex-A53@1.5GHz et 4 Cortex-A53@1GHz) sur SoC Qualcomm Snapdragon 615, avec GPU Adreno 405.
Il embarque 2Go de mémoire. Sa batterie a une capacité de 2910mAh.

Ses dimensions sont 152.7x75.1x7.4mm, pour un poids de 141g.

Il est livré avec Android 5.0.2 (Lolipop

Android annonce que le {\em Model number} est $6045Y$.

\section{Sous Windows}

Une fois le smartphone relié par USB, avec "USB debugging" activé, le smartphone devrait fonctionner correctement.

Une façon de vérifier que le smartphone est correctement reconnu, est d'utiliser {\em adb}
On peut effectuer les commandes suivantes dans un terminal:
\begin{verbatim}
cd C:\Program Files (x86)\Android\android-sdk\platform-tools
adb devices
\end{verbatim}
Cela devrait produire la sortie:
\begin{verbatim}
List of devices attached
* daemon not running. starting it now on port 5037 *
* daemon started successfully *
10ccdc60        device
\end{verbatim}


\subsection{driver MTP}

Dans {\em Control Panel > Hardware and Sound > Devices and Printers}, le smartphone apparaît comme périphérique {\em Android} dans la catégorie {\em Unspecified (1)}.
En faisant un clic droit sur {\em Android} et en choisissant {\em Troubleshoot}, un warning indique que le problème suivant:
\begin{verbatim}
MTP doesn't have a driver
\end{verbatim}

La page Android sur les driver USB\footnote{\url{http://developer.android.com/tools/extras/oem-usb.html{\#}Drivers}} renvoie vers une page Alcatel. La page correspondant au {\em OneTouch Idol 3}\footnote{\url{
http://www.alcatelonetouch.com/global-en/support/product?id=43&model=IDOL{\%}203}} liste deux logiciels:
\begin{verbatim}
 Mobile_Upgrade_Q_5.0.0_Setup.exe
 SMARTSUITE_GUSER_3.2.8_Setup.exe
\end{verbatim}

J'ai installé {\em Mobile Upgrade Q} en espérant que ça règle le problème, mais ce n'est pas le cas.
Le transfert vers le smartphone de l'application Android fonctionnant par ailleurs, je n'ai pas poussé plus loin.

\end{document}
